\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[dutch]{babel}         % Dutch syntax
\usepackage{url}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{adjustbox}
\newfloatcommand{capbtabbox}{table}[][\FBwidth]
\usepackage{subfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{geometry}    % Use more space on the A4 paper compared to standard width and height.
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{comment}

\title{Onderzoek FPGA versus Microcontroller}
\author{Natthapong Thianchai}
\date{\today}

\geometry{
 a4paper,
 left=30mm,
 right=30mm,
 top=33mm,
 bottom=20mm,
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Afbeelding/FPGA-or-MCU.jpg}
    \end{center}
\end{figure}

\newpage

\begin{center}
  \textbf{Versiebeheer}
\end{center}
\begin{table}[htbp]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Datum      & Autheur & Wijziging(en)                                       & Versie  \\ \hline
27-10-21   & Nathan  & Opzet onderzoek met bijhorende hoofd- en deelvragen & 1.0     \\ \hline
27-10-21   & Nathan  & Deelvraag 1 \& 2 onderzocht                         & .1      \\ \hline
28-10-21   & Nathan  & Deelvraag 3 onderzocht en hoofdconclusie            & .2      \\ \hline
29-10-21   & Nathan  & Het reviseren van het Onderzoek                     & .3      \\ \hline
29-10-21   & Nathan  & Het inleveren van het Onderzoek versie 1.           & .4      \\ \hline
05-11-21   & Nathan  & Delvragen aangepast aanpassen a.d.h.v. feedback     & .5      \\ \hline
05-11-21   & Nathan  & Onderzoek naar efficiëntie van voeding beschreven   & .6      \\ \hline
08-11-21   & Nathan  & Bijlage aan het onderzoek toevoegen                 & .7      \\ \hline
08-11-21   & Nathan  & Simulaties van Buck, boost en buck-boost toevoegen  & .8      \\ \hline
10-11-21   & Nathan  & Onderzoek lineair en switch regulator aanpassen     & .9      \\ \hline
10-11-21   & Nathan  & Onderzoek naar seriële verbinding aanpassen         & 2.0     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage

\tableofcontents

\newpage


\section{Inleiding}
\label{onderzoek:hardware}
De stagegever heeft geen voorkeur aangegeven bij het gebruiken van bepaalde hardware. 
Deze hardware moet in staat zijn om 64 analoge kanalen in te lezen. 
Daarbovenop moet de hardware de overige sensoren aflezen en vervolgens alle binnenkomende 
data (ook 64 analoge kanalen) opslaan op een opslagplaats. Ook moet het prototype op een batterij werken, met een bepaalde werktijd.
Het toepassen van welke hardware in dit project is daardoor een aanleiding van dit onderzoek.
\\\\
In dit onderzoek zal besproken worden naar de opties bij het kiezen van de juiste hardware. 
Er wordt rekening gehouden met bepaalde factoren en aspecten die belangrijk zijn voor dit project. 
Hieruit volgt een centrale onderzoeksvraag:
\\\\
{\color{red} Hoe kunnen meerdere analoge inputs worden gelezen en opgeslagen voor een bepaalde werktijd?}
\\\\
De centrale onderzoeksvraag zal beantwoord worden door de deelvragen. 
Per deelvraag wordt er een conclusie gegeven en aan het einde van het onderzoek wordt de conclusie 
van de centrale vraag beschreven, welke gebaseerd is op conclusie van de deelvragen. De volgende deelvragen zullen worden beantwoord:
\begin{enumerate}
    \item Welke hardware kan er gebruikt worden in dit project?
    \item Hoe worden de ontvangen data opgeslagen en gedownload?
    \item Hoe kan het systeem zo lang mogelijk blijven werken?
\end{enumerate}

\newpage

\section{Deelvraag 1: Welke hardware kan er gebruikt worden in dit project?}
"Programmable devices such as FPGA, microcontroller, and microprocessor are the most powerful tools available to an electronics engineer 
today for an Embedded System Design" - aldus  TronicsZone [\ref{bib:4}]. Vanuit de Hogeschool Rotterdam wordt de minor Embedded System gegeven,
waarin FPGA en microcontroller behandeld worden. Om deze reden is ervoor gekozen om onderzoek te doen naar verschillen tussen deze twee hardware.
FPGA worden voornamelijk gebruikt in elektronica-engineering, maar de microcontroller daarentegen in software-engineering [\ref{bib:1}].
Nader wordt besproken over de voor- en nadelen van deze twee hardware.
\subsection{Wat is FPGA?}
FPGA's zijn geïntegreerd circuits of IC's, deze zijn sets van circuits op een chip die zijn ontworpen om na productie door een klant, 
of een ontwerper geconfigureerd te kunnen worden. FPGA-architectuur bestaat uit duizenden configureerbare logische blokken, 
waaronder opzoektabellen, flip-flops en multiplexers [\ref{bib:2}]. De Look-up Table( ofwel truth table) 
vormt de kern van de FPGA die booleaanse vergelijkingen implementeert en is het primaire element dat de logische functie afhandelt. 
\\\\
Deze Configure Logic Blocks (CLB) zijn omringd door een systeem van programmeerbare verbindingen (schakelaars en draden) 
die connectiviteit bieden tussen de CLB, logische blokken en I/O blokken. De I/O blokken zorgen voor de gebruikersinterface 
tussen de FPGA en externe apparaten. Al deze componenten vormen samen en optreden als een uitgebreide multi-coreprocessor.
Bij het gebruik van FPGA moeten de techneuten de hardware van het apparaten programmeren in plaats van software. 
"FPGA is programmed using Verilog or VHDL"[\ref{bib:4}].
\subsubsection{Voordelen}
Het gebruiken van FPGA's in de juiste applicatie kan vele voordelen opleveren. De meest bekende voordelen worden hieronderstaand benoemd 
ten opzichte van de microcontroller.
\\\\
\textbf{Low latency}\\
De tijd tussen een input en de reactie is bij FPGA zo kort mogelijk. FPGA kan redelijk de latency behalen van min of meer dan één mircoseconden. 
Daarentegen is de latency bij de microcontroller ongeveer 50 mircoseconden [\ref{bib:1}]. Low latency is behaald doordat FPGA beter gespecialiseerd
kan worden. Ze hoeven niet eerst door een CPU geinstructureerd te worden, of de communicatie hoeft niet via de generieke bussen zoals
USB en Peripheral Component Interconnect Express (PCIe).
\\\\
\textbf{Connectiviteit}\\
"FPGAs, on the other hand, can handle as many IO interfaces as you have IO pins for"[\ref{bib:6}]. Het is met gemak om bijvoorbeeld een high-speed 
sensor te aansluiten met I2C. Op de FPGA zijn alle pinnen voor algemeen gebruik potentiële hogesnelheidsinterfaces. 
\\\\
\textbf{Parallelisme}\\
"The use of FPGAs offers an outstandingly scalale solution via the parrallel processing of data" [\ref{bib:7}]. Wanneer meerdere spanningen en stromen
in een high-speed analoog schakeling ingelezen moeten worden, is zeer voordelig om deze waardes parrallel te sampelen.
\\\\
\textbf{Hoog data volume}\\
"It's not fair to compare them to FPGAs with clock speeds in the hundreds of Mhz"[\ref{bib:6}]. Microcontrollers hebben gemiddeld een clocksnelheid van 
ongeveer 20 Mhz. Hoe hoger de clocksnelheid, hoe nauwkeurige de berekening zullen worden bij het inlezen van data.
\subsubsection{Nadelen}
De nadelen van FPGA ten op zichte van de microcontroller zijn hieronder benoemd.
\\\\
\textbf{Power consumption}\\
Veel microcontrollers kunnen in slaap modus worden ingezet, om de stroomverbruik te reduceren tot wel 10 microampere [\ref{bib:6}]. Omdat niet alle blokken
gebruikt kunnen worden voor het ontwerpen van een applicatie, kan dit voor meer stroomverbruik veroorzaken bij FPGA.
\\\\
\textbf{Engineeringskosten}\\
"A large part of the difficulty of programming FPGAs are the long compilation times. For example, when using Intel’s OpenCL compiler, 
it takes somewhere between 4 and 12 hours to compile a typical program for the FPGA"[\ref{bib:1}]. Het duurt langer om FPGA te compilen, 
dit komt door de plaats-en-route-fase. Het aangepaste schakeling dat gewenst is, moet worden toegewezen aan de FPGA-bronnen met zo kort mogelijke paden.
Daarnaast is het programmeren van FPGA een kennis nodig van de programmeertaal VHDL, en de basisprincipes van digitale systemen. De programmering 
is niet zo eenvoudig als de C taal.
\\\\
\textbf{Overbodig}\\
"It’s because, for some tasks, an FPGA is overkill" [\ref{bib:6}]. Voor een simpele applicatie is FPGA simpelweg te groot en duur. Ook waar
geen behoefte aan is de zeer hoge snelheid bij het behandelen van data. 

\subsection{Wat is een Microcontroller}
Een microcontroller is een kleine computer op een geïntegreerde schakeling, of chip, die een Central Processor Unit (CPU), 
geheugen en randapparaten voor I/O bevat [\ref{bib:1}]. Microcontrollers zijn geprogrammeerd om een specifieke taak uit te 
voeren en andere componenten binnen het systeem te beheren. Om de hardwarecomponenten te laten functioneren, wordt embedded 
software gebruikt om de instructies uit te voeren. Microcontrollers worden vaak geprogrammeerd met de taal JavaScript, Python en C.
\subsubsection{Hoe werkt een Microcontroller?}
Een microcontroller is geïntegreerd in een systeem om meerdere functies in een apparaat te besturen. De gegevens die de microcontroller ontvangt
via I/O poorten, worden geïnterpreteerd met behulp van de centrale processor. De ontvangen tijdelijke informatie wordt opgeslagen in de 
gegevensgeheugen, waar de processor er toegang op heeft. Vervolgens worden de instructies gebruikt die in de programmageheugen zijn opgeslagen, om de 
binnenkomende gegevens te ontcijferen en toe te passen. 
\subsubsection{Kernelementen van de Microcontroller}
Een microcontroller bestaat uit de volgende Kernelementen:
\begin{itemize}
  \item De processor
    \subitem een processor kan worden gezien als het brein van het apparaat. Het verwerkt en reageert op de verschillende instructies
    die de functie van de microcontroller (hierna te noemen als uc) sturen.
  \item Geheugen
    \subitem Het geheugen van een uc wordt gebruikt om de gegevens op te slaan die de processor ontvangt en gebruikt om te reageren
  op de instructies, welke is geprogrammeerd om uit te voeren. Een uc heeft twee verschillende geheugentypes:
      \subsubitem progammeer-geheugen, waarin langetermijninformatie opgeslagen wordt over de instructies die de CPU uitvoert.
      \subsubitem gegevensgeheugen, dat nodig is voor tijdelijke gegevensopslag terwijl de instructies uitgevoerd worden. 
  \item Input/Ouput poorten
    \subitem de invoer- en uitvoer pinnen vormen de interface voor de processor naar de externe apparaten. De invoerpoorten ontvangen
    informatie en sturen deze naar de processor in de vorm van binaire gegevens. De processor ontvangt deze gegevens en stuurt de 
    geprogrammeerd instructies naar de uitvoerpoorten die taken uitvoeren.
  \item Analoog naar digitaal omzetter (ADC), hiermee kan de processor in het midden van de uc communiceren met de externe analoge 
  apparaten zoals de sensoren.
  \item Digtiaal naar analog omzetter (DAC), hiermee worden digitale signalen omgezet naar analoge signalen, welke doorgegeven
  kan worden naar de externe analoge componenten.
  \item Systeembuis, de systeembuis is de verbindingsdraad die alle componenten van de uc met elkaar verbindt
  \item Seriële poort, de uc kan hiermee verbinding maken met andere host of slave, bijvoorbeeld een usb.
\end{itemize}

\subsection{Conclusie}
Het onderzoekt biedt meer inzicht naar de verschillen tussen FPGA en de uc. FPGA is zeer gebruikelijk bij het toepassen van
een project die hoge processor snelheid vereist, maar daarvoor is een specifieke programmeertaal voor nodig, duurdere
tools, en de kosten zijn aanzienlijk hoger. De uc is zeer toepasselijk in een simpele project waar geen real-time data,
low latency, lage energieverbruik en de flexibiliteit van programmeren centraal staat. 
\\\\
De klant heeft geen voorkeur aangegeven wat betreft de hardware, maar de belangstelling is wel dat het systeem werkt. 
Daarnaast heeft de student niet voldoende kennis of de juiste vaardigheid met FPGA, de risico's die kunnen optreden
zal te grote impact opleveren aan dit project. Gebaseerd op de belangstelling van de klant zal de student de microcontroller
toepassen in het ontwerp.
\\\\
In tabel \ref{tab:procons} zijn de voor-en nadelen van de FPGA en uC gesorteerd ten opzichte van elkaar.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
  Criteria           & FPGA                                             & Microcontroller                                                                               \\ \hline
  Programmeren       & Vereist gespecialiseerd programmeertaal          & Makkelijker te programmeren                                                                   \\ \hline
  Kosten             & Hoog                                             & Laag                                                                                          \\ \hline
  Energieverbruik    & Met de juiste applicatie, is stroomverbruik laag & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kan met sleepmodus, veel \\ stroomverbruik sparen.\end{tabular}    \\ \hline
  Processor snelheid & Parallel/hoog                                    & Sequentieel/lager                                                                             \\ \hline
  Hardware design    & Redelijk complex                                 & Redelijk simpel                                                                               \\ \hline
  Tools              & Duur en specifieke leverancier zijn vereist      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Open-source beschikbaar en minder \\ dure tools nodig\end{tabular} \\ \hline
  Flexibiliteit      & Hardware en software zijn te programmeren        & Alleen software programmeerbaar                                                               \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{adjustbox}
  \caption{Tabel voor- en nadelen ten opzichte van FPGA en uC}
  \label{tab:procons}
\end{table} 

\newpage

\section{Deelvraag 2: Hoe kan het systeem zo lang mogelijk blijven werken?}
Hierin wordt onderzocht hoe de binnenkomende data opgeslagen zullen worden. Eerst wordt onderzocht naar de minimale capaciteit die er nodig is.
Als volgt wordt onderzocht naar de mogelijkheden bij het opslaan en downloaden van data.

\subsection{Hoeveel data worden er opgeslagen?}
Om te weten hoe de data opgeslagen worden, willen we eerst onderzoeken hoeveel data in theorie opgeslagen zullen worden. 
Bij deze worden de componenten van het huidige ontwerp gebruikt, om er achter te komen wat de minimale opslag aan data kan zijn. 
Te zien in tabel \ref{tab:bits} is de minimale die theoretisch opgeslagen zullen worden in totaal 912 bits.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{adjustbox}{width=8cm}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
  \hline
  Type sensor         & Aantal & bits & Totaal bits & Datasheet    \\ \hline
  Hoek                & 64     & 12   & 768         & \ref{bib:10} \\ \hline
  Odometer            & 3      & 14   & 42          & \ref{bib:11} \\ \hline
  Druk                & 2      & 12   & 24          & \ref{bib:12} \\ \hline
  Gyro, accelerometer & 3      & 12   & 36          & \ref{bib:14} \\ \hline
  Temperatuur         & 3      & 14   & 42          & \ref{bib:13} \\ \hline
  Totaal:             & 75     &      & 912         &              \\ \hline
  \end{tabular}
 \end{adjustbox}
  \caption{Totale aantal bits van alle sensoren}
  \label{tab:bits}
\end{table}
\\
De maximale sample snelheid is 2kHz, dit betekent dat het interval tussen elke meting per sensor gelijk is aan 0,5 ms [\ref{form:3}].
\begin{equation}
  \frac{1}{2000} = 0,0005 \ seconden * 1000 = 0,5 \ miliseconden
  \label{form:3}
\end{equation}
Binnen 0,5 ms zal er in totaal 912 bits(tabel \ref{tab:bits})  aan data worden opgeslagen. De snelheid bij het opslaan is dan
equivalent aan 1,824 Mb/s [\ref{form:4}]. Om zeker te zijn dat binnen de tijd alle data opgeslagen worden, moet de theoretische 
snelheid ruimer worden gekozen dan de werkelijke snelheid, dus ongeveer 2 Mb/s. 
\begin{equation}
  912 * 2000 = 1.824.000 \ bit\ per\ seconden \ ofwel \ 1,824 \ Mb \ per \ seconden
  \label{form:4}
\end{equation} 
Dit betekent dat er in een etmaal met de maximale sample frequentie van 2000 Hz, in totaal 21,6 Gb [\ref{form:2}] aan data opgeslagen 
kunnen worden.
\begin{equation} 
  24*60*60*2 \ Mb = 172.800.000.000 \ bits
  \label{form:1}
\end{equation} 
\begin{equation}
  \frac{172.800.000.000}{8e+9} = 21,6 \ Gigabyte
  \label{form:2}
\end{equation}
Het systeem dient minimaal 24 uur te kunnen functioneren, daarom is ervoor gekozen om te onderzoeken hoeveel data opgeslagen
moeten worden. Hierin is onderzocht dat er ruim aan 20 Gb aan capaciteit beschikbaar moet zijn, om alle data van de sensoren
te kunnen opslaan, zolang het systeem actief is.

\subsection{Seriële verbinding}
Hierin wordt onderzocht naar de informatie van een seriële verbinding bij het downloaden van de opgeslagen data.
Er wordt vooral gekeken naar de gebruiksvriendelijkheid en de maximale snelheid.
\\\\
\textbf{Verbinding tussen de opgeslagen data en de gebruiker}\\
Het bemachtigen van de opgeslagen data, van de PCB gebeurt via een laptop of een PC. Daarbij is de verbinding 
vaak via UART. "USB 3.0 (aka SuperSpeed) took it to new heights at 5 gigabits per second (5Gbps), 
which is the same as 625MBps or 5,000Mbps." [\ref{bib:15}], dit is de minimale snelheid van de nieuwste generatie
USB-kabel.
\\\\
Eerder is er geconstateerd dat er ongeveer 20 GB (172.800.000.000 bits) aan data worden opgeslagen.
Met de minimale snelheid duurt de overdracht ongeveer 34,56 seconden [\ref{form:5}] om te downloaden.
\begin{equation}
  \frac{172.800.000.000}{5.000.000.000} = 34,56 \ seconden
  \label{form:5}
\end{equation}
Ook moet er gekeken worden naar de voornaamste USB-kabel die nog steeds gebruikt worden. 
"USB 2.0 (aka Hi-Speed) blew that out of the water with 480Mbps speeds, or 60MBps. 
This specification is still much in use in devices and docking stations." [\ref{bib:15}]. Met de snelheid
van USB 2.0 duurt het 6 minuten [\ref{form:6}]om te downloaden.
\begin{equation}
  \frac{172.800.000.000}{480.000.000} =  2360\ seconden \ ofwel \ 6 \ minuten
  \label{form:6}
\end{equation}
De standaard snelheid van een goedkopere USB-kabel is 12 Mbps. Met die snelheid duurt het 240 minuten [\ref{form:9}]
om te downloaden.
\begin{equation}
  \frac{172.800.000.000}{12.000.000} = 14.400\ seconden
\end{equation} 
\begin{equation}
  \frac{14.400}{60} = 240 \ minuten.
  \label{form:9}
\end{equation}

\subsection{Conclusie}
Uit dit onderzoek is gebleken dat de totale data van de sensoren in totaal 912 bit is. Met de maximale sample
van 2kHz bij een meting van 24 uur zal dit opleveren aan de totale data van 21,6 GB. De download snelheid
met high-speed (480Mbps) van de opgeslagen data bedraagt 6 minuten. De download snelheid van full speed (12Mbps) bij het 
downloaden van data bedraagt 240 minuten.
\\\\
Eerder in het onderzoek is er geconcludeerd dat de microcontroller toegepast gaat worden in de te ontwerpen print. 
Ondanks de minimale snelheid van USB 3.0 (super speed) en een UART-to-USB converter die ook USB 3.0 ondersteund, is de 
microcontroller de zwakste schakel wat betreft de communicatiesnelheid. Een microcontroller van tegenwoordig kan 
maximaal USB 2.0 high speed ondersteunen. Het is daarom zinloos om de snelheid van super speed te gebruiken.
De te ontwerpen print zal daarom een microcontroller gebruiken die USB 2.0 (480Mbps) ondersteund. 

\section{Wat is het stroomverbruik van het systeem?}
In deze deelvraag wordt onderzocht naar het verbruik van alle componenten. Hieruit kan bepaald worden wat er 
aan gedaan kan worden, om het systeem 24 uur te kunnen laten werken.

\subsection{Wat is het stroomverbruik van alle sensoren?}
Hierin wordt onderzocht naar het stroomverbruik van alle sensoren. Hierdoor wordt er een beeld gecreëerd naar
de totale verbruik en kan bijvoorbeeld de minimale capaciteit aan stroom van de batterij gekozen worden. 
Er zal gekeken worden naar de componenten van het huidige ontwerp, om te bepalen wat de minimale stroomverbruik is.
In tabel \ref{tab:stroomverbruik} zijn alle stroomverbruik per sensor geïnventariseerd.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{adjustbox}{width=10cm}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
  \hline
  Type sensor         & Aantal & Stoomverbruik in mA & Welke     & Totaal in mA \\ \hline
  Hoek                & 64     & 12                  & AS5162    & 768          \\ \hline
  Odometer            & 3      & 15                  & AS5047D   & 45           \\ \hline
  Druk                & 2      & 20                  & NAH 8254  & 60           \\ \hline
  Gyro, accelerometer & 3      & 12                  & ADIS16360 & 36           \\ \hline
  Temperatuur         & 3      & 1                   & LTC2990   & 3            \\ \hline
  RTC                 & 1      & 0,65                & DS3231    & 0,65         \\ \hline 
  Totaal:             & 75     &                     &           & 912,65       \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{adjustbox}
  \caption{Stroomverbruik per sensor in totaal}
  \label{tab:stroomverbruik}
\end{table}
Volgens de tabel \ref{tab:stroomverbruik} is de totale stroomverbruik ruim 1 A. Het bedrijf maakt gebruikt van 
twee batterijen in serie met de input van 7,2 V 20 Ah. Als het stroomverbruik 1 A blijft en de efficiëntie van de 
voeding gelijk is aan 100\%, dan betekent dat het systeem 20 uur lang kan functioneren. Nader wordt gekeken welke
voeding het meeste efficiëntie oplevert.

\newpage

\subsection{Welke type voeding is het meest efficiënt?}
Hierin wordt onderzocht naar de verschillen van de DC-DC converter. We weten dat op de open klemspanning van de 
batterijen ongeveer 7,2 V is. In de praktijk is dit echter afhankelijk van de stroom en temperatuur. Volgens 
de datasheet mag de batterij tot 2 V worden ontladen, want onder 2 V is de veiligheid niet gegarandeerd. 
Er worden twee batterijen gebruikt om het systeem te voeden, dit betekent dat er op bepaalde moment
maximaal 4 V aan het systeem wordt geleverd. De voeding moet dan van 4 V naar 5 V worden geconverteerd, omdat 
de sensoren gevoed moeten worden. Nader wordt gekeken naar de soorten spanningsregelaar en de manier om 
zo efficiënt mogelijk de voeding te ontwerpen.  

\subsubsection{Lineaire voltage regulator}
Een lineaire regulator is een systeem, welk geproduceerd is om zelfstandig een spanning constant te houden. Deze 
regulator maakt gebruikt van twee externe weerstanden om de uitgangsspanning te reguleren. Als er bijvoorbeeld
7,2 V naar 5 V gereguleerd moet worden, dan wordt er 2,2 V gedissipeerd, zie figuur \ref{fig:lineair} als een voorbeeld. 
Afhankelijk van de stroom die op dat moment verbruikt wordt, zal de 2,2 V verloren gaan in warmte. De efficiëntie 
wordt dus bepaald door de grootte van het verschil tussen de input- en output spanning. 
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{Afbeelding/lineaire.png}
  \caption{De efficiëntie van een lineaire regulator [\ref{bib:16}]}
  \label{fig:lineair}
\end{figure}
\\
De efficiëntie van een lineaire regulator bij 7,2 V naar 5 V is 69,4\% [\ref{form:7}].
\begin{equation}
  \frac{5}{7,2} * 100 = 69,4\% 
  \label{form:7}
\end{equation}
De efficiëntie van een lineaire regulator bij 7,2 V naar 3,3 V is 45,8\% [\ref{form:8}].
\begin{equation}
  \frac{3,3}{7,2} * 100 = 45,8\%
  \label{form:8}
\end{equation}
De lineaire regulatoren zijn compact en kan in kleine afmetingen worden verkregen. Ook omdat in de praktijk is de 
spanning van de batterijen niet per se 7,2 V. De ingangsspanning ligt dan dichter bij de uitgangsspanning, waardoor 
de efficiëntie hoger wordt. De lineaire regulator is daarom meegenomen dit onderzoek.

\subsubsection{Switching voltage regulator}
De switching regulator maakt gebruikt van zogenaamde schakelaars. De uitgangsspanning wordt constant naar de gewenste waarde
aan of uit geschakeld. Ook is het verlies aan warmte relatief gezien laag, dus in theorie zal de efficiëntie nagenoeg 100\% zijn,
zie figuur \ref{fig:switch}.
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{Afbeelding/switching.png}
  \caption{De efficiëntie van een switching regulator [\ref{bib:16}]}
  \label{fig:switch}
\end{figure}
\\
In de praktijk is er echter wel verlies namelijk bij de switching. Door de spanning steeds aan of uit te schakelen, leidt dit tot
een ruis op de uitgangsspanning. Waardoor "For the buck regulator, power is lost to switching components and their impedances but 
efficiency is still high; 80\% efficiency is easily achievable and it can be as high as 95\%." [\ref{bib:17}]

\subsubsection{Hypothetisch van implementatie}
We weten dat de ingangsspanning niet altijd hoger zal zijn dan de uitgangsspanning. Er moet dus gekeken worden naar het meest 
efficiënte manier van spanning regelen. Hierin zal worden onderzocht of er hiervoor een buck-boost, of vergelijkbare topologie
zal worden toegepast. Of de spanning eerst omlaag converteren naar 3,3 V, en dan weer omhoog omzetten naar 5 V.
\\\\
\textbf{Lineaire regelaar}\\
Een lineaire regelaar kan alleen de ingangsspanning verlagen. De parameters van de berekening zijn hieronder beschreven:
\[Vin = 7,2V\ tot \  4V;\ Vout = 3,3V;\ Iin = 1A;\ Iout = 1A\]
Bij Vin = 7,2V:
\[Pin = 7,2V * 1A = 7,2W; Pout = (7,2-3,3) * 1 = 3,9W\]
\begin{equation}
  rendement = \frac{Pout}{Pin} * 100 = \frac{3,9}{7,2} * 100 = 54,2\%
  \label{equ:line}
\end{equation}
Bij Vin = 4V:
\[Pin = 4V * 1A = 4W; Pout = (4-3,3) * 1 = 0,7W\]
\[rendement = \frac{Pout}{Pin} * 100 = \frac{0,7}{4} * 100 = 17,5\%\]
Uit de berekening hierboven blijkt dat 54,2\% [\ref{equ:line}]de hoogste efficiëntie is die de lineaire regelaar kan behalen.
\\\\
\textbf{Buck converter}\\
De buck converter maakt gebruikt van de switching topologie en kan de ingangsspanning verlagen, daarmee wordt de uitgangsstroom
verhoogt. Nader wordt er een berekening gedaan naar de efficiëntie bij het omzetten van 7,2 V naar 5 V, 7,2 V naar 3,3 en
4 V naar 3,3 V. 
\\\\
Volgens de datasheet [\ref{bib:18}] en bijlage \ref{bijlage:buck1} is de efficiëntie gelijk aan 93,12 \% bij 7,2 V naar 5V.
Op LTspice is er een simulatie uitgevoerd om de efficiëntie te berekenen. Bij deze is de LTC3878 [\ref{bib:21}] gebruikt, omdat 
deze component beschikbaar is op de LTspice. De uitgangsspanning kan worden berekend via de forumule \ref{form:10}:
\begin{equation}
  Vout = 0,8 * (1 + \frac{Rb}{Ra})
  \label{form:10}
\end{equation}
Als de Ra gelijk is aan 10K en de Vout gelijk is aan 5, kunnen we met de formule [\ref{form:10}] Rb uitrekenen. Met de 
genoemde en gewijzigde parameters is Rb gelijk aan 52,5K Ohm [\ref{form:11}].
\[5 = 0,8 (1 + \frac{Rb}{10K})\]
\begin{equation}
  (\frac{5}{0,8} - 1) * 10K = 52,5K\ Ohm
  \label{form:11}
\end{equation} 
\\
In de simulatie van LTspice moet de L1 van de schakeling worden gewijzigd naar 10uH. Anders kan de uitgangsspanning van 
5 V niet behaald worden. Uit de simulatie is gebleken dat de efficiëntie gelijk is aan 97,5\% bij de belasting van 1 A, 
zie figuur \ref{fig:lt_7v2_5}.
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=8cm, keepaspectratio]{Afbeelding/buck_lt_7v2_2_5.png}
  \caption{LTspice simulatie step-down converter van 7,2 naar 5 V}
  \label{fig:lt_7v2_5}
\end{figure}
\\
Met dezelfde parameters is de efficiëntie van 7,2 V naar 3,3 V is gelijk aan 91,42 \%[bijlage \ref{bijlage:buck2}, \ref{bib:18}].
Uit de simulatie is gebleken dat de efficiëntie gelijk is aan 92,9 \% bij de belasting van 1 A, zie figuur \ref{fig:lt_7v2_3v3}.
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{Afbeelding/buck_lt_7v2_2_3v3.png}
  \caption{LTspice simulatie step-down converter van 7,2 V naar 3,3 V}
  \label{fig:lt_7v2_3v3}
\end{figure}
\\
Met dezelfde parameters is de efficiëntie van 4 V naar 3,3 V is gelijk aan 91,97 \%[bijlage \ref{bijlage:buck3}, \ref{bib:18}].
In de schakeling van de simulatie moet de L1 gewijzigd worden naar .22uH, anders kan de uitgangsspanning van 3,3 V niet behaald worden.
Uit de simulatie van LTspice is de efficiëntie gelijk aan 96,1\% bij de belasting van 1 A, zie figuur \ref{fig:lt_4_2_3v3}.
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{Afbeelding/buck_lt_4_2_3v3.png}
  \caption{LTspice simulatie step-down converter van 4 V naar 3,3 V}
  \label{fig:lt_4_2_3v3}
\end{figure}
\\\\
\textbf{Boost converter}\\
De boost converter kan de ingangsspanning verhogen, daarentegen wordt de uitgangsstroom verlaagd. Nader wordt er een simulatie
uitgevoerd op LTspice naar de efficiëntie bij het omzetten van 3,3 V naar 5 V. 
\\\\
De uitgangsspanning kan worden berekend met de volgende formule:
\[Vout = 1,6 * (1 + \frac{R2}{R1})\]
Als de volgende parameters ingevuld worden met R1 = 10k en Vout = 5. Dan kan R2 berekend worden. R2 is dan gelijk aan 21,25K ohm [\ref{form:11}] ohm.
\begin{equation}
  (\frac{5}{1,6} - 1) * 10K = 21,25K\ ohm
  \label{form:11}
\end{equation}
Voor de simulatie wordt de LTC3872 [\ref{bib:22}] gebruikt. Dit is omdat deze component beschikbaar is op de LTspice. 
In de schakeling moet L1 worden gewijzigd naar 0,47uH, anders kan de uitgangsspanning van 4 V niet behaald worden.
Uit de simulatie is gebleken dat de efficiëntie gelijk is aan 88,3\% bij de belasting van 1 A, zie figuur \ref{fig:boost}.
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=8cm,keepaspectratio]{Afbeelding/boost.png}
  \caption{LTspice simulatie step up converter van 3,3 V naar 5 V}
  \label{fig:boost}
\end{figure}
\\\\
\textbf{Buck-Boost converter}\\
De Buck-boost converter kan de uitgangsspanning zowel verhogen als verlagen. Nader worden de simulaties uitgevoerd, waarin
de ingangsspanning van 7,2 V tot 4 V gevarieerd wordt, bij de uitgangsspanning van 5 V en 3,3 V. De reden dat de ingangsspanning
niet lager kan zijn dan 4 V is om de veiligheid van het systeem te waarborgen van de batterij, hierdoor wordt het systeem ook 
uitgeschakeld. 
\\\\
Voor de simulatie wordt de LT3757 [\ref{bib:23}], omdat deze component beschikbaar is gesteld door de fabrikant in LTspice.
Om de minimale ingangsspanning van 4 V in te stellen in de schakeling, moeten de weerstanden R5 en R6 opnieuw worden berekend.
De formule van de spanningsdeler kan hierop toegepast worden:
\[Vo = Vin * \frac{R5}{R5+R6}\]
Stel dat Vo gelijk is aan 3, Vin = 4 en R6 = 100k. Dan kan de R5 berekend worden, waardoor R5 gelijk is aan 30 kilo ohm [\ref{form:12}].
\[Vo = Vin * \frac{R5}{R5+R6}\]
\[3 = 4 * (\frac{R5}{R5+R6})\]
\[\frac{3}{4} * R6 + \frac{3}{4} * R5 = R5\] 
\[\frac{3}{4} * R6 = R5(1 - \frac{3}{4})\]
\[R6 = 10K\]
\begin{equation}
  R5 = \frac{0,75*10K}{1-0,75} = 30K\ ohm 
  \label{form:12}
\end{equation}
In figuur \ref{fig:buck_boost_lt} is de Buck-boost converter te zien, waarbij de ingangsspanning van 4 V naar 5 V wordt omgezet.
\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=8cm,keepaspectratio]{Afbeelding/buck_boost.png}
  \caption{LTspice simulatie Buck-boost converter van 4 V naar 5V}
  \label{fig:buck_boost_lt}
\end{figure}
\\\\
Hieronder in tabel \ref{tab:buck_boost} is het rendement van verschillende simulaties te zien met de uitgangsspanning van 5 V, waarbij 
de ingangsspanning gevarieerd wordt tussen 7,2 V en 4 V.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{adjustbox}{width=5cm}
  \begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  Vin in Volt & Rendement in procent \\ \hline
  7,2         & 86,9                 \\ \hline
  6           & 87                   \\ \hline
  5           & 86,7                 \\ \hline
  4           & 80,4                 \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{adjustbox}
  \caption{Verschillende rendement bij diverse simulatie waarbij input 7v2 ${\simeq}$ 4 V en output 5 V}
  \label{tab:buck_boost}
\end{table}
\\\\
Hieronder in tabel \ref{tab:buck_boost_3v3} is het rendement van verschillende simulaties te zien met de uitgangsspanning van 3,3 V,
waarbij de ingangsspanning gevarieerd wordt tussen 7,2 V en 4 V.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{adjustbox}{width=5cm}
  \begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  Vin in Volt & Rendement in procent \\ \hline
  7,2         & 83,6                 \\ \hline
  6           & 83,4                 \\ \hline
  5           & 83,3                 \\ \hline
  4           & 82,7                 \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{adjustbox}  
  \caption{Verschillende rendement bij diverse simulatie waarbij de input 7v2 ${\simeq}$ 4 V en output 3,3 V}
  \label{tab:buck_boost_3v3}
\end{table}

\subsection{Conclusie}
Er is onderzocht naar de efficiëntie van de twee soorten voltage regulator, hieruit blijkt dat de switching regulator 
meer efficiëntie levert bij het converteren van spanning. De switching vereist wel meer componenten en de ruis is
hoger dan de lineaire, maar het wordt gecompenseerd met de verkregen efficiëntie. 
Hieruit is geconcludeerd dat de switching regulator toegepast zal worden als de voeding. Ondanks dat er meer componenten vereist 
worden, is de efficiëntie nog steeds heel hoog. De batterijen die gebruikt worden om het ontwerp te voeden, kan niet worden
opgeladen. Het is dus zeer van belang dat het systeem zo efficiënt mogelijk kan zijn, om zo lang mogelijk te kunnen functioneren. 
Zie tabel \ref{tab:regulator} voor de voor- en nadelen van beide regulatoren.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{adjustbox}{width=12cm}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
  Type regulator       & Switching                                                                                   & Lineaire                                                                                                \\ \hline
  Soorten omvormer     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Step down, step up, \\ step down en up, inverteren\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Alleen step down\\ Output is altijd\\ lager dan input\end{tabular}           \\ \hline
  Efficiëntie          & 80\% - 95\%                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Afhankelijk van \\ de uitgangsstroom\\ \end{tabular} \\ \hline
  Uitgangsstroom       & Hoog                                                                                        & Relatief laag                                                                                           \\ \hline
  Ruis                 & Groot                                                                                       & Laag                                                                                                    \\ \hline
  Rimpel van de output & Aanwezig                                                                                    & Relatief laag                                                                                           \\ \hline
  Componenten          & Relatief veel                                                                               & Relatief weinig                                                                                         \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{adjustbox}
  \caption{Vergelijkingstabel tussen switching- en lineaire regulator [\ref{bib:16}]}
  \label{tab:regulator}
\end{table}
\\
Ook is er gekeken naar het meest efficiënte manier van spanning omzetten. Er is gekeken of het meer rendement levert, wanneer 4 V 
naar 3V3 omgezet wordt en vervolgens van 3V3 naar 5 V. Het rendement bij deze twee converters is ongeveer gelijk aan 92,2\% \ref{form:13}.
\begin{equation}
  \frac{96,1}{88,3} * 100 = 92,2\%
  \label{form:13}
\end{equation} 
Dit is hoger dan het rendement van de Buck-Boost converter die is gesimuleerd. Wel is het zo dat de IC die gebruikt werd om te 
simuleren, was niet per se de beste keus geweest. Het was een willekeurige IC die op het moment beschikbaar was op LTspice.
Op verdere onderzoek was er een LTC3113 \ref{bib:25} gevonden die een rendement heeft van 96\% bij een Buck-boost converter schakeling.
Om eerst van een hoge spanning naar een lage spanning omzetten, en vervolgens vice versa is de efficiëntie nog steeds hoog, maar 
het vergt veel ruimte op de PCB en is daarom niet het meest geschikte manier. De Buck-boost converter schakeling zal daarom 
worden toegepast om de voeding te ontwerpen.  

\section{Hoofdvraag conclusie}
Het onderzoek heeft de hoofdvraag duidelijk gemaakt door middel van de deelvragen. De deelvragen hebben het onbekende 
verduidelijk wat betreft de hardware, manier van opslaan en het stroomverbruik van het systeem.
\\\\
Het ontwerp zal gebruikt maken van de microcontroller bij het verwerken van data. De verkregen data kan gedownload 
worden via een USB-kabel 3.0. De Buck-boost converter wordt toegepast bij het ontwerpen van de voeding. Deze bevindingen
zal als input worden gebruikt bij het kiezen van de componenten.

\newpage
\section{Bronvermelding}
\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{}
      Atze van der Ploeg,
      \emph{Why use an FPGA instead of a CPU or GPU?},
      Blog,
      Website: \url{https://blog.esciencecenter.nl/why-use-an-fpga-instead-of-a-cpu-or-gpu-b234cd4f309c},
      \label{bib:1}
      August, 14, 2018 .

    \bibitem{}
      Jessica Hopkins,
      \emph{Comparing FPGA vs Microcontroller - Which is best for your needs?},
      Blog,
      Webiste: \url{https://www.totalphase.com/blog/2021/04/comparing-fpga-vs-microcontroller/#:~:text=One%20of%20the%20main%20differences,by%20using%20HDL%20coding%20language.},
      \label{bib:2}
      April, 14, 2021.

    \bibitem{}
      Wikipedia,
      \emph{Microcontroller},
      Article,
      Webiste: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Microcontroller},
      \label{bib:3}
      September, 12, 2021.

    \bibitem{}
      TronicsZone Editorial Staff,
      \emph{FPGA Vs Microcontroller: When to use What?},
      Article/Blog,
      Webiste: \url{https://www.tronicszone.com/blog/fpga-vs-microcontroller/},
      \label{bib:4}
      March, 6, 2020.

    \bibitem{}
      HardwareBee Editorial Staff,
      \emph{FPGA vs Microcontroller, what to choose?},
      Article/Blog,
      Webiste: \url{https://hardwarebee.com/fpga-vs-microcontroller-what-to-choose/},
      \label{bib:5}
      Observe at October, 20, 2021.

    \bibitem{}
      Jonas Julian Jensn,
      \emph{Should you use an FPGA or a Microcontroller?},
      Article,
      Webiste: \url{https://vhdlwhiz.com/fpga-or-microcontroller/},
      \label{bib:6}
      March, 31, 2020.

    \bibitem{}
      af inventions,
      \emph{FPGA advantages},
      Website,
      Webiste: \url{https://af-inventions.de/en/services/fpga-development/fpga-advantages.html},
      \label{bib:7}
      Observe at October, 21, 2021.

      \bibitem{}
      Tutorialspoint,
      \emph{Microcontrollers - Overvieuw},
      Website,
      Webiste: \url{https://www.tutorialspoint.com/microprocessor/microcontrollers_overview.htm},
      \label{bib:8}
      Observe at October, 21, 2021.

    \bibitem{}
      ams,
      \emph{Datasheet of AS5126
      },
      Datasheet,
      Webiste: \url{https://ams.com/documents/20143/36005/AS5162_DS000379_1-00.pdf},
      \label{bib:9}
      December, 15, 2015.

    \bibitem{}
      amsDatasheet,
      \emph{AS5162},
      Datasheet,
      Website: \url{https://ams.com/documents/20143/36005/AS5162_DS000379_1-00.pdf},
      \label{bib:10}
      December, 07, 2015.

      \bibitem{}
      Mouser,
      \emph{AS5047D},
      Datasheet,
      Website: \url{https://www.mouser.com/datasheet/2/588/AS5047D_DS000394_2-00-347336.pdf},
      \label{bib:11}
      April, 27, 2016.

      \bibitem{}
      L'essor francals electronique,
      \emph{Sub Miniature Pressure Sensor for Harsch Environment
      },
      Datasheet,
      Website: \url{http://www.techtarget.com.br/site/wp-content/uploads/2016/11/PHE863-1.pdf},
      \label{bib:12}
      Observe at October, 27, 2021.

      \bibitem{}
      ANALOGDEVICE,
      \emph{LTC2990},
      Datasheet,
      Website: \url{https://www.analog.com/media/en/technical-documentation/data-sheets/ltc2990.pdf},
      \label{bib:13}
      Observe at October, 27, 2021.

      \bibitem{}
      ANALOGDEVICE,
      \emph{ADIS16360},
      Datasheet,
      Website: \url{https://www.analog.com/media/en/technical-documentation/data-sheets/ADIS16360_16365.pdf}.
      \label{bib:14}
      Observe at October, 27, 2021.

      \bibitem{}
      Simon Jary as SVP consumer,
      \emph{USB speeds, types and features explained},
      Artikel,
      Website: \url{https://www.techadvisor.com/feature/pc-peripheral/usb-speeds-types-features-explained-3801975/},
      \label{bib:15}
      Februari, 21, 2021.

      \bibitem{}
      ABLIC,
      \emph{What is a switching regulator?},
      Article,
      Website: \url{https://www.ablic.com/en/semicon/products/power-management-ic/switching-regulator/intro-2/},
      \label{bib:16}
      Observe at October, 28, 2021.

      \bibitem{}
      Susie Maestre,
      \emph{When should you choose LDO or Buck converter?},
      Datasheet,
      Website: \url{https://www.circuitbread.com/ee-faq/when-should-you-choose-ldo-or-buck-converter},
      \label{bib:17}
      September, 28, 2020.

      \bibitem{}
      Calculation example (synchronous rectifaction type) page 6/15,
      \emph{Effiency of Buck Converter},
      Datasheet,
      Website: \url{https://fscdn.rohm.com/en/products/databook/applinote/ic/power/switching_regulator/buck_converter_efficiency_app-e.pdf},
      \label{bib:18}
      April, 2021.

      \bibitem{}
      SIMONBRAMBLE.CO.UK,
      \emph{LTspice Tutorial: Part 3},
      Zelfstudie,
      Website: \url{http://www.simonbramble.co.uk/lt_spice/ltspice_lt_spice_tutorial_3.htm},
      \label{bib:19}
      Observe at November, 08, 2021.

      \bibitem{}
      Gabine Alonso,
      \emph{LTspice: Using .MEAS and .STEP Commands to Calculate Efficiency},
      Technical Articles,
      Website: \url{https://www.analog.com/en/technical-articles/ltspice-using-meas-and-step-commands-to-calculate-efficiency.html},
      \label{bib:20}
      Observe at November, 08, 2021.

      \bibitem{}
      Linear Technology,
      \emph{LTC3878 Step-Down DC-DC converter, page 14: Setting Output Voltage},
      Datasheet,
      Website: \url{https://www.analog.com/media/en/technical-documentation/data-sheets/3878fa.pdf},
      \label{bib:21}
      Observe at November, 08, 2021.

      \bibitem{}
      SIMONBRAMBLE.CO.UK,
      \emph{Boost converter design},
      Zelfstudie,
      Website: \url{http://www.simonbramble.co.uk/dc_dc_converter_design/boost_converter/boost_converter_design.htm},
      \label{bib:22}
      Observe at November, 08, 2021.

      \bibitem{}
      Analog Devices,
      \emph{LT3757 Datasheet, page 12: Programming the Output Voltage},
      Datasheet,
      Website: \url{https://www.analog.com/media/en/technical-documentation/data-sheets/lt3757-3757a.pdf},
      \label{bib:23}
      Observe at November, 08, 2021.

      \bibitem{}
      SIMONBRAMBLE.CO.UK,
      \emph{Buck Boost converter design},
      Zelfstudie,
      Website: \url{http://www.simonbramble.co.uk/dc_dc_converter_design/buck_boost_converter/sepic_buck_boost_converter_design.htm},
      \label{bib:24}
      Observe at November, 08, 2021.

      \bibitem{}
      Richard Cook,
      \emph{3A Output, 96\% Efficient Buck-Boost DC/DC Converter Sets the Standard for Power Density and Noise Performance},
      Technical Article,
      Website: \url{https://www.analog.com/media/en/technical-documentation/tech-articles/lt-journal-article/ltjournal-v21n1-04-df-ltc3113-richard%20cook.pdf},
      \label{bib:25}
      April, 2011.
\end{thebibliography}

\newpage

\begin{center}
  \huge{\textbf{Bijlage}}
\end{center}

\section{Bijlage Buck converter berekening van 7,2V naar 5V}
\label{bijlage:buck1}
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=\textwidth, height=15cm]{Afbeelding/buck_1.pdf}  
  
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=\textwidth, height=19cm]{Afbeelding/buck_2.png}
\end{figure}

\newpage

\section{Bijlage buck converter berekening van 7,2V naar 3,3V}
\label{bijlage:buck2}
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=\textwidth, height=17cm]{Afbeelding/buck_3.png}
\end{figure}

\newpage

\section{Bijlage buck converter berekening van 4V naar 3,3V}
\label{bijlage:buck3}
\begin{figure}[htbp]
  \includegraphics[width=\textwidth, height=17cm]{Afbeelding/buck_4.jpg}
\end{figure}



\end{document}